%@Titre:Métropole 2012

\medskip

\parbox{0.64\linewidth}{On considère un cône de révolution de hauteur 5~cm et dont la base a pour rayon 2~cm. Le point A est le sommet du cône et O le centre de sa base. B est le milieu de [AO].
  
\begin{enumerate}
\item Calculer le volume du cône en cm$^3$. On arrondira à l'unité. 
On rappelle que la formule est : $V = \dfrac{\pi R^2 h}{3}$  où $h$ désigne la hauteur et $R$ le rayon de la base. 
\item On effectue la section du cône par le plan parallèle à la base qui passe par B. On obtient ainsi un petit cône. Est-il vrai que le volume du petit cône obtenu est égal à la moitié du volume du cône initial ?
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.24\linewidth}{\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(2,4.5)
\scalebox{1}[0.312]{\psarc(0.075,0){1.6}{180}{0}}
\scalebox{1}[0.312]{\psarc[linestyle=dashed](0.,0){1.6}{0}{180}}
\psline(-1.6,0)(0,4)(1.6,0)\psline(1.6,0)(0,0)(0,4)
\uput[u](0,4){A}\uput[l](0,2){B}\uput[ur](0.6,2.8){OA = 5 cm}\uput[d](0.8,0){2 cm}
\uput[l](0,0){O}
\psline(-0.1,3.05)(0.1,2.95)
\psline(-0.1,3.0)(0.1,2.9)
\psline(-0.1,1.05)(0.1,0.95)
\psline(-0.1,1.)(0.1,0.9)
\psline(-0.1,2)(0.1,2)
\end{pspicture}}